\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{5mm}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}

\begin{document}
\sloppy

\begin{center}

{\LARGE Curso de Introducción a Linux para Alumnos}

\bigskip

{\Large Ejercicios de evaluación}

\bigskip

\today

\end{center}

La  evaluación de  este  curso  consiste en  una  serie de  ejercicios
práctico--teóricos sobre cada  módulo en el que  te hayas matriculado,
que  pasamos  a describir  en  los  correspondientes apartados  .  Los
resultados deberán entregarse {\bf antes} del día 15 de Octubre. Hasta
esa fecha se podra disponer de las cuentas en las aulas de la Facultad
de Matemáticas  (planta 5).  para que hagas  las prácticas  allí mismo
si  no  tienes otro  sitio.  El  horario  de  apertura depende  de  la
disponibilidad de becarios y estará pegado en la puerta.

Ten  cuidado de  no restrasarte,  pues la  cuenta de  usuario que  has
recibido para el curso caduca justo el  día 15 de Octubre, y puede que
necesites que  tu cuenta funcione  para enviarnos el material.  Si por
algún motivo has  perdido tu cuenta, tu contraseña o  no tienes cuenta
en absoluto avísalo a {\tt miguev@fmat.ull.es}

La  entrega se  realizará  mediante un  correo  electrónico que  debes
enviarnos  a   {\tt  cila@fmat.ull.es}  con  las   soluciones  de  los
ejercicios  que  encontrarás  a  continuación, en  forma  de  ficheros
de  texto adjuntos.

El  correo   puedes  enviarlo  utilizando  el   cliente  Evolution,  u
opcionalmente  (subirá  nota)  {\tt   mutt}  desde  el  servidor  {\tt
galois.fmat.ull.es} (al cual accederás vía SSH).

Organiza las respuestas de la siguiente forma:

\begin{enumerate}

\item Crea un directorio nuevo con tu nombre y apellidos (sin utilizar
espacios, tildes ni  eñes). Por ejemplo, si te  llamas ``Iván García''
la carpeta debe llamarse {\tt IvanGarcia}

\item Entra en  este directorio y crea un directorio  para cada módulo
en  que  te hayas  matriculado:  {\tt  Modulo1}, {\tt  Modulo2},  {\tt
Modulo3}, etc.

\item  En   cada  uno   de  estos   directorios  copia   los  ficheros
correspondientes a las preguntas de cada módulo.

\item Comprime  el directorio base  (el que se  llama con tu  nombre y
apellidos)  mediante el  comando  {\tt  tar}. El  uso  básico de  este
comando es:

\begin{verbatim}
$ tar cfz IvanGarcia.tar.gz IvanGarcia/
\end{verbatim}

\item Una vez hayas hecho  esto, nos envías el mensaje correspondiente
a la dirección {\tt cila@fmat.ull.es} adjuntando ese fichero.

\end{enumerate}

Si  no has  hecho  el  módulo I,  puedes  enviarlo  usando el  webmail
de  la  facultad  situado en  {\tt  http://www.fmat.ull.es/correo/}  o
bien  cualquier cliente  de correo  de código  abierto (mozilla  mail,
evolution, mutt, pine, mahogany, etc). Si  has hecho el módulo I, pues
revisa la sección correspondiente a ese módulo pues tienes que hacerlo
de la  forma que vimos en  clase, utilizando mutt o  evolution. Subirá
nota utilizar mutt.

Es imprescindible  entregar todos  los ficheros  en formatos  libres y
abiertos y escribir los ficheros de texto  en Linux. En caso de que no
lo hagas así nos daremos cuenta y tus respuestas no serán válidas.

\section*{Módulo I -- Entorno GNU/Linux}

\subsection*{Historia}

\begin{itemize}

\item ¿Quién, cuándo, dónde, cómo y por qué creó Linux?

\item ¿Quién, cuándo, dónde, cómo y por qué creó el movimiento GNU?

\item  ¿Qué diferencia  hay entre  los términos  ``Linux'', ``GNU''  y
``GNU/Linux''?

\item Lista al menos 6  distribuciones de GNU/Linux, explicando en qué
consiste  cada una.  Subirá  nota buscar  distribuciones inusuales  en
lugar de listar las distribuciones más conocidas .

\end{itemize}

\subsection*{Intérprete de comandos}

Damos  por sentado  que  si  eres capaz  de  crear  los directorios  y
empaquetarlos  como  te  decimos  al principio,  entonces  posees  los
conocimientos mínimos para pasar este tema.

Subirá nota si en lugar de comprimir  el paquete tar con {\tt gzip} lo
comprimes  con  {\tt  bzip2},  tal  como  dijimos  en  clase,  o  bien
consultando cómo hacerlo en la página de manual de {\tt tar}.

\subsection*{Internet}

Navega    con   un    navegador   (galeon,    mozilla,   netscape    o
konqueror)  y   crea  una   colección  de   al  menos   10  marcadores
(bookmarks)  organizados  en  carpetas.  Para  darnos  tus  marcadores
envíanos    el    fichero   {\tt    .netscape/bookmarks.html},    {\tt
.mozilla/*/*.slt/bookmarks.html}, {\tt  .galeon/bookmarks.xbel} o {\tt
.kde/share/apps/konqueror/bookmarks.xml}  según utilices  el navegador
netscape, mozilla, galeon o  konqueror respectivamente. Valoraremos la
organización de los marcadores y las especificidades (p.ej: marcadores
inteligentes de galeon).

Aparte  de eso,  recordarte que  el  correo debes  enviarlo usando  un
cliente  libre de  correo de  los  vistos en  clase (o  el que  tengas
configurado).  No deberías  tener  dificultad  en enviarlo  utilizando
Evolution. Se valorará el cliente utilizado para enviar el correo. Por
ejemplo,  si quieres  subir  nota,  podrás usar  {\tt  mutt} desde  el
servidor {\tt  galois.fmat.ull.es} (al  cual accederás vía  SSH). Todo
eso lo comprobaremos en el correo que nos envíes.

\section*{Módulo II}

Resume (sin entrar en detalles) la instalación de Debian GNU/Linux que
hiciste  en  tu  ordenador:  cómo  preparaste  el  ordenador  para  la
instalación, qué software instalaste, cómo configuraste el kernel para
que soportara tu hardware, problemas que tuviste, etc.

\section*{Módulo III}

\subsection*{Edición de gráficos}

Elije al menos una de las siguientes opciones:

\begin{itemize}

\item Hacer un diagrama con DIA, por  ejemplo un esquema de una red de
ordenadores, un circuito eléctrico, un  diagrama de flujo o un esquema
en UML. El fichero debe estar en formato de DIA (.dia)

\item Dibujar un plano de una habitación mueblada con QCad, utilizando
una  capa para  las paredes,  otra para  los muebles  y señalando  las
dimensiones de los objetos en una capa de acotaciones. El fichero debe
estar en formato DXF.

\item Crear una  imagen o retocar una fotografía  con GIMP, utilizando
un más de  una capa y algún  filtro. El fichero debe  estar en formato
XCF (nativo de GIMP), así que si es mayor de 50 KB comprímelo con gzip
o bzip2. Subirá nota el uso de caminos y canales.

\end{itemize}

Subirá  nota  hacer  más  de  una  de  estas  opciones,  o  hacerla(s)
utilizando técnicas gráficas que no hayas aprendido en el curso.

\subsection*{HTML}

Escribe un  fichero HTML que contenga  un resumen de los  ficheros que
nos  entregas. En  el  fichero HTML  el nombre  de  cada fichero  debe
ser  un  enlace  a  donde  se encuentre  este  fichero.  Por  ejemplo,
si  los  directorios  de  los  módulos  se  llaman  {\tt  mod1},  {\tt
mod2},  etc. en  el  fichero el  enlace debe  ser  algo como
\verb|<a href="../mod4/fichero.txt">fichero.txt</a>|

\subsection*{OpenOffice}

Escribe,  con el  Writer de  OpenOffice, un  resumen de  al menos  una
página con  tus impresiones personales  sobre los distintos  módulos y
temas. Dinos qué te  gustó y qué no, que te parece que  sobró y qué te
parece que faltó.

\subsection*{\LyX}

Haz un resumen sobre las capacidades que aprendas sobre \LyX, poniendo
como mínimo  una estructura  básica al  documento y  alguna referencia
cruzada. Subirá nota incluir una tabla, un gráfico o un índice.

\subsection*{\LaTeX}

Lo  mismo   que  para   \LyX,  pero   debes  escribirlo   en  \LaTeX{}
directamente. No  vale ``exportar  a LaTeX''  desde \LyX{}  (además es
algo muy descarado y fácil de detectar).

\section*{Módulo IV}

\subsection*{GNU Octave}

Haz un script  que dibuje, con un plot, un  círculo de radio unitario.
Para  ello  presenta  $y(x)  =  \pm\sqrt{1-x^2}$  (la  positiva  y  la
negativa), en  el intervalo $\left[-1,+1\right]$ y  superpuestas en la
misma gráfica.

Si  quieres  subir  nota,  presenta   en  otro  script  las  funciones
$z(x,y)=x^2-y^2$ y  $z(x,y)=10-\|x-y\|-\|x+y\|$, en este caso,  en dos
gráficas una junto a la otra en la misma ventana ({\tt subplot}).

Recuerda utilizar  la versión 2.1  de octave para seguir  los ejemplos
del libro ejecutando {\tt octave2.1}.

\subsection*{R}

Genera una muestra de 50 números aleatorios que sigan una distribución
normal  con   media  y   varianza  aleatorias.  Haz   una  descripción
estadística  de la  muestra  incluyendo  la media,  la  mediana y  los
cuartiles. Representa la muestra gráficamente mediante un histograma.

Si quieres subir nota, haz un contraste de hipótesis a la muestra para
contrastar si la media aritmética muestral es una estimación aceptable
de  la media  con  la  que generaste  la  muestra.  Recuerda que  este
contraste requiere un test de  normalidad. Ayúdate de los gráficos Q-Q
(cuartil-cuartil)  y  represéntala  en  un diagrama  de  sectores  por
intervalos utilizando los cuartiles como extremos de los intervalos.

Debes  introducir  los comandos  necesarios  para  esto en  un  script
(fichero de texto {\tt script.R}) y adjuntárnoslos. Los gráficos no es
necesario que  nos los  adjuntes, ya  que deben  ser generados  por el
script.

\subsection*{Yacas}

Escribe un script en Yacas ({\tt script.ys}) que genera una serie de 6
puntos  aleatorios  en  $\mathbb{R}^2$,  calcule  el  interpolante  de
Lagrange para esa nube de puntos  y la represente mediante GNUplot. No
adjuntes el gráfico, ya que el script debe generarlo.

\section*{Módulo V}

\subsection*{Compiladores y Makefile}

Escribe un  {\tt Makefile}  que compile  al menos  un ejemplo  en cada
lenguaje  (Pascal, Fortran,  C, C++)  de  los ejemplos  de código  que
incluye el  libro. Recuerda  que estos  ejemplos puedes  obtenerlos en
{\tt  http://cila.gulic.org/ejemplos.php}  comprimidos en  un  fichero
{\tt ejemplos.tar.gz} que puedes descomprimir con el comando

\begin{verbatim}
$ tar xfz ejemplos.tar.gz
\end{verbatim}

Añadir un  objetivo {\tt  clean} que borre  los ejecutables  y objetos
resultantes de la compilación.

Para subir nota, separar las  compilaciones de los distintos programas
(ejemplos de código) para que se puedan compilar por separado. Esto se
hace definiendo un objetivo para  cada ejemplo, y haciendo depender el
objetivo {\tt all} de todos ellos.

\subsection*{Depuradores}

\subsection*{Bash}

Escribe  un script  en Bash  que  muestre información  sobre un  usuario
especificado. El script debe:

\begin{itemize}

\item Mostrar un mensaje que solicite el nombre de un usuario.

\item Leer el nombre del usuario desde el teclado.

\item Mostrar los resultados del  comando {\tt who} (listado de usuarios
activos) referentes al usuario indicado.  Para ello basta con entubar la
salida de un comando {\tt who} sencillo a través del comando {\tt grep}.
(Ej: {\tt who | grep $<$usuario$>$})

\item Mostrar el  resultado del comando {\tt ps}  (listado de procesos
en  ejecución) referentes  al usuario  indicado. Para  ello basta  con
entubar la  salida de un comando  {\tt ps -aux} sencillo  a través del
comando {\tt grep}. (Ej: {\tt ps -aux | grep $<$usuario$>$})

\end{itemize}

Si quieres subir  nota escribe un script que  muestre información acerca
de cada uno de los directorios especificados en la línea de comandos. El
script debe:

\begin{itemize}

\item Mostrar el número de archivos  y subdirectorios de cada uno de los
directorios.

\item Listar todos los archivos de  cada directorio que tengan un tamaño
de cero bytes (usar una opción del comando {\tt find} para hacerlo).

\item  Usar el  comando {\tt  du} para  mostrar la  cantidad de  espacio
utilizado por cada directorio.

\end{itemize}


\end{document}

