\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}
\newcommand{\cila}{{\sc Curso de Introducción a Linux para Alumnos}}
\newcommand{\pila}{{\sc Party de Instalación de Linux para Alumnos}}
\newcommand{\tila}{{\sc Taller de Iniciación a Linux para Alumnos}}
\newcommand{\gulic}{{\sc Grupo de Usuarios de Linux de Canarias}}
\newcommand{\fmat}{{\sc Facultad de Matemáticas}}
\newcommand{\linux}{GNU/Linux}
\newcommand{\debian}{Debian \linux}
\newcommand{\gfdl}{GNU Free Documentation License}

\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1.5ex plus 0.5ex minus 0.5ex}

\begin{document}

\sloppy

\begin{center}
{\large \tila}
\par {\Large\sc Presentación no oficial}
\par \today
\end{center}

\section{Introducción}

A principios  de Noviembre de 2001  se realizó en la  \fmat~ el \cila,
organizado por el \gulic~ y la propia \fmat. El objetivo de este curso
fue dotar a los alumnos  de los conocimientos mínimos que necesitarían
para realizar sus prácticas académicas sobre plataforma \linux, ya que
casi  todas  las  prácticas  de programación  de  las  asignaturas  de
Matemáticas se realizan en \linux.

El curso  tuvo un cupo  de 30  plazas, que se  cubrió en menos  de una
hora, quedando una ``lista de espera'' de aproximadamente 100 alumnos.
La duración del curso fue de 10 horas, impartidas en un fin de semana.
Al  finalizar  el  curso  los alumnos  recibieron  una  copia  impresa
y  encuadernada  de  los  apuntes  que  redactaron  los  profesores  y
una distribución de \linux~ en CDs.

Adicionalmente se  realizó una  actividad de  Instalación de  Linux en
Diciembre,  a la  que  asistieron  10 alumnos.  En  esta actividad  los
alumnos  llevaron  sus propios  ordenadores  e  instalaron \linux~  en
ellos con la ayuda de los profesores.

Como  respuesta  a  la  inusitada  demanda  que  tuvo  el  \cila,  sus
organizadores están  preparando un  nuevo curso, el  \tila, que  es la
unión del \cila~ y la actividad de Instalación.

\section{Organización}

El  \tila~   estará  dirigido   a  los   alumnos  de   las  siguientes
titulaciones:

\begin{itemize}
\item Licenciatura de Matemáticas
\item Ciencias y Técnicas Estadísticas
\item Ingeniería Técnica de Obras Públicas, especialidad Hidrología
\item Licenciatura de Física
\item Ingeniería Electrónica
\item Ingeniería Técnica Industrial, especialidad Electrónica Industrial
\item Ingeniería Técnica Informática de Sistemas
\item Ingeniería Técnica Informática de Gestión
\item Ingeniería Superior de Informática
\end{itemize}

Se  pretende que  este  curso  convalide por  {\bf  créditos de  Libre
Elección} para los alumnos.

Las fechas para  las que el \gulic~ puede comprometerse  a impartir el
\tila~ son:

\begin{itemize}
\item del 18 al 27 de Septiembre de 2002
\item del 17 al 26 de Septiembre de 2003
\end{itemize}

Se planea utilizar un aula de 30 puestos para albergar 60 alumnos en 2
grupos, uno de mañana y uno de  tarde. La limitación de 30 alumnos por
grupo  está motivada  no  sólo por  la capacidad  de  las aulas,  sino
también para asegurar  que cada alumno tenga  atención personalizada y
pueda  sacar máximo  provecho  del curso.  Mientras  un profesor  esté
explicando  un tema,  los alumnos  realizarán ejercicios  y los  demás
profesores les darán apoyo personalizado. 

Para el  Módulo II (Instalación, ver  página \pageref{instalacion}) el
cupo será  de sólo  25 alumnos,  ya que este  módulo requiere  que los
alumnos traigan sus  propios ordenadores y las clases  serán mucho más
personalizadas. Además, algunos profesores  traerán también sus propios
ordenadores para apoyo diverso.

Los horarios serían:

\begin{itemize}
\item Grupo de mañana: de 8:30 a 10:30 y de 11:00 a 13:00
\item Grupo de tarde: de 15:30 a 17:30 y de 18:00 a 20:00
\end{itemize}

\section{Medios}

En la  actualidad el  \gulic~ cuenta  en Tenerife con  un equipo  de 6
profesores. Además, miembros de la  asociación de todo el archipiélago
están trabajando conjuntamente en la  elaboración de un libro titulado
``\tila'',  que constituye  los apuntes  del curso  . Este  libro, que
comenzó siendo los apuntes del  \cila, será liberado bajo los términos
de la \gfdl. Actualmente el libro se encuentra en desarrollo y no está
disponible en  el web,  si bien  se puede solicitar  una copia  a {\tt
miguev@fmat.ull.es}. Los  apuntes del  \cila~ están a  disposición del
público en la dirección web {\tt http://www.fmat.ull.es/cila/}

Por su  parte, la \fmat~ dispone  de un aula de  ordenadores equipados
con sistemas  operativos \debian~ 3.0  con capacidad para  30 puestos.
Además se proporcionará a cada alumno del \tila~ una cuenta de usuario
en el  sistema de las  aulas de informática  de la \fmat.  Existe otro
aula  en  la  misma  facultad igualmente  equipada  que  se  encuentra
diariamente  a  disposición de  los  alumnos  para realizar  prácticas
académicas.

Se pretende que al comenzar el curso cada alumno reciba:

\begin{itemize}

\item Una  copia impresa  y encuadernada del  libro ``\tila'',  que se
encuentra en desarrollo.

\item Una distribución  de \debian~ 3.0 en CDs (8  CDs), planchada con
una carátula diseñada por \gulic~ expresamente para el \tila.

% \item Un peluche del pingüino TuX  (mascota oficial de Linux) con el
% escudo de la \fmat~ grabado.

\end{itemize}

\section{Contenidos}

El curso  se divide en 5  módulos temáticos, de los  cuales el primero
será  obligatorio,  el segundo  opcional  y  con  cupo limitado  a  25
alumnos, y los  restantes opcionales. En lo  referente a matriculación
se distinguen tres partes en el curso:

\begin{description}

\item[Parte 1:]
Módulo I. Obligatorio. 12 horas en 3 días; miércoles, jueves y viernes
de la  primera semana. Clases  teóricas con ejercicios  tutorizados de
ordenador a lo largo de todas las lecciones.

\item[Parte 2:]
Módulo II. Opcional, cupo limitado a 25 alumnos. 20 horas en dos días,
fin de  semana. Actividad  práctica tutorizada contínua  con lecciones
teóricas de apoyo.

\item[Parte 3:]
Módulos III, IV,  V. Opcional. 20 horas en cinco  días, segunda semana
completa. Clases teóricas con ejercicios tutorizados de ordenador a lo
largo de todas las lecciones.

\end{description}

El temario de los módulos es el que sigue:

\begin{description}

\item[Módulo I: Entorno \linux.] 
Este módulo tiene por objetivo que  el alumno adquiera un nivel básico
de  conocimientos  generales sobre  el  entorno  \linux~ y  aprenda  a
encontrar por si  mismo soluciones a sus necesidades  de software. Los
temas que contiene son:
\begin{description}
\item[Tema 1] Historia de GNU/Linux
\item[Tema 2] El entorno del intérprete de comandos
\item[Tema 3] El entorno X-Window. Gnome, KDE
\item[Tema 4] Aplicaciones para Internet
\item[Tema 5] Aplicaciones misceláneas
\item[Tema 6] Sistemas de ayuda y documentación
\end{description}

\item[Módulo II: Instalación de Debian GNU/Linux 3.0.]
\label{instalacion}
En  este módulo  cada alumno  trae su  propio ordenador  para instalar
\debian~  en  él.  De  entre  las  muchas  distribuciones  de  \linux~
existentes, se ha elegido \debian~ por ser única que ha sido realizada
sin  ningún ánimo  de  lucro,  además de  haber  demostrado en  muchas
ocasiones ser la distribución de \linux~ de mayor calidad.

\item[Módulo III: Edición de gráficos y documentos.]
El contenido de este módulo se  centra en la realización de documentos
de calidad e  independientes de la plataforma de  trabajo. Los alumnos
aprenderán a  crear gráficos de  todo tipo e incluirlos  en documentos
realizados con  la suite  ofimática \mbox{OpenOffice}, páginas  web, y
documentos técnicos con calidad de imprenta realizados con \LaTeX.
\begin{description}
\item[Tema 7] Edición de gráficos
\item[Tema 8] OpenOffice (suite ofimática)
\item[Tema 9] HTML (páginas web)
\item[Tema 10] \LyX
\item[Tema 11] \LaTeX
\end{description}

\item[Módulo IV: Herramientas para matemáticas.]
Cualquier carrera  técnica precisa  herramientas para  matemáticas. En
este  módulo los  alumnos  aprenderán a  realizar cálculos  numéricos,
estadísticos y  simbólicos, además de gráficas  para representación de
datos.
\begin{description}
\item[Tema 12] Octave  (cálculo numérico)
\item[Tema 13] GNUplot (gráficos)
\item[Tema 14] R       (estadística)
\item[Tema 15] Yacas   (cálculo simbólico)
\end{description}

\item[Módulo V: Herramientas de programación.]
En este  módulo no  se enseñará  a los alumnos  a programar  en ningún
lenguaje  de programación,  sino que  sobre  la base  de sus  posibles
conocimientos de programación aprenderán a manejar las herramientas de
programación más importantes disponibles en \linux.
\begin{description}
\item[Tema 16] Editores: gvim, emacs
\item[Tema 17] FreePascal
\item[Tema 18] GNU Fortran
\item[Tema 19] Java 
\item[Tema 20] Bash
\item[Tema 21] GNU C/C++
\item[Tema 22] GNU Make
\item[Tema 23] Depuradores: gdb, ddd
\end{description}

\end{description}

\end{document}
